\taskpic{
    На лёгком стержне длиной $\ell$ висит небольшой шарик массой $m$. К стержню прикреплена лёгкая
    пружина жёсткостью $k$ на расстоянии $2\ell/3$ от точки подвеса. Другой конец пружины прикреплён к
    стене. Система может вращаться без трения вокруг горизонтальной оси. В положении равновесия стержень
    вертикален, пружина горизонтальна и не деформирована. Найдите период малых колебаний системы в
    плоскости чертежа.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[platform] (1.5, 2) -- (2.5, 2);
        \draw[very thick] (2, 2) -- (2, 0);
        \draw[fill = black] (2, 0) circle (0.07cm);
        \draw[thick,spring] (2, 0.6) -- (4, 0.6);
        \draw[platform] (4, 1) -- (4, 0.2);
    \end{tikzpicture}
}


\taskpic{
    Тонкая изогнутая трубка постоянного сечения $S$ расположена в вертикальной плоскости. Трубка
    наполнена жидкостью плотностью $\rho$. Масса жидкости равна $m$. Найдите период колебаний жидкости в
    трубке.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[very thick, rounded corners = 2mm] (0, 3) -- (0, 0) -- (3, 0) -- (3, 3);
        \draw[very thick, rounded corners = 2mm] (0.3, 3) -- (0.3, 0.3) -- (2.7, 0.3) -- (2.7, 3);
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{other}{potential-2005-1-p27-7}
